---
lang: zh-CN
title: Go 语言设计与实现
description: Go 语言设计与实现
---

# Go 语言设计与实现

## 调试源代码

### 中间代码

源代码编译成汇编

`go build -gcflags -S main.go`

获取汇编优化过程

`GOSSAFUNC=main go build main.go`

## 编译原理

### 编译过程

#### 预备

- 抽象语法树（abstract syntax tree,  AST）
  是源代码语法的结构的一种抽象表示，它用树状的方式表示编程语言的语法结构1。抽象语法树中的每一个节点都表示源代码中的一个元素，每一棵子树都表示一个语法元素
- 静态单赋值（static single assignment）
  SSA 是中间代码的特性，如果中间代码具有静态单赋值特性，那么每个变量只会被赋值一次。
  ```go
  x := 1
  x := 2
  y := x
  ```

  第一行的赋值语句是无作用的，下面是具有 SSA 特性的中间代码，`x_1` 和 `x_2` 没有任何关系

- 指令集

#### 编译四阶段

- 词法分析和语法分析
- 类型检查
- 中间代码生成
- 机器码生成

## 数据结构

### 数组

#### 概述

- 存储类型相同相同、大小不同的数组类型不一致

```go
// NewArray returns a new fixed-length array Type.
func NewArray(elem *Type, bound int64) *Type {
	if bound < 0 {
		Fatalf("NewArray: invalid bound %v", bound)
	}
	t := New(TARRAY)
	t.Extra = &Array{Elem: elem, Bound: bound}
	t.SetNotInHeap(elem.NotInHeap())
	return t
}
```

#### 初始化

##### 上限推导

```go
// The result of typecheckcomplit MUST be assigned back to n, e.g.
// 	n.Left = typecheckcomplit(n.Left)
func typecheckcomplit(n *Node) (res *Node) {
	if enableTrace && trace {
		defer tracePrint("typecheckcomplit", n)(&res)
	}

	lno := lineno
	defer func() {
		lineno = lno
	}()

	if n.Right == nil {
		yyerrorl(n.Pos, "missing type in composite literal")
		n.Type = nil
		return n
	}

	// Save original node (including n.Right)
	n.Orig = n.copy()

	setlineno(n.Right)

	// Need to handle [...]T arrays specially.
	if n.Right.Op == OTARRAY && n.Right.Left != nil && n.Right.Left.Op == ODDD {
		n.Right.Right = typecheck(n.Right.Right, ctxType)
		if n.Right.Right.Type == nil {
			n.Type = nil
			return n
		}
		elemType := n.Right.Right.Type

		length := typecheckarraylit(elemType, -1, n.List.Slice(), "array literal")

		n.Op = OARRAYLIT
		n.Type = types.NewArray(elemType, length)
		n.Right = nil
		return n
	}

	n.Right = typecheck(n.Right, ctxType)
	t := n.Right.Type
	if t == nil {
		n.Type = nil
		return n
	}
	n.Type = t

	switch t.Etype {
	default:
		yyerror("invalid composite literal type %v", t)
		n.Type = nil

	case TARRAY:
		typecheckarraylit(t.Elem(), t.NumElem(), n.List.Slice(), "array literal")
		n.Op = OARRAYLIT
		n.Right = nil

	case TSLICE:
		length := typecheckarraylit(t.Elem(), -1, n.List.Slice(), "slice literal")
		n.Op = OSLICELIT
		n.Right = nodintconst(length)

	case TMAP:
		var cs constSet
		for i3, l := range n.List.Slice() {
			setlineno(l)
			if l.Op != OKEY {
				n.List.SetIndex(i3, typecheck(l, ctxExpr))
				yyerror("missing key in map literal")
				continue
			}

			r := l.Left
			r = pushtype(r, t.Key())
			r = typecheck(r, ctxExpr)
			l.Left = assignconv(r, t.Key(), "map key")
			cs.add(lineno, l.Left, "key", "map literal")

			r = l.Right
			r = pushtype(r, t.Elem())
			r = typecheck(r, ctxExpr)
			l.Right = assignconv(r, t.Elem(), "map value")
		}

		n.Op = OMAPLIT
		n.Right = nil

	case TSTRUCT:
		// Need valid field offsets for Xoffset below.
		dowidth(t)

		errored := false
		if n.List.Len() != 0 && nokeys(n.List) {
			// simple list of variables
			ls := n.List.Slice()
			for i, n1 := range ls {
				setlineno(n1)
				n1 = typecheck(n1, ctxExpr)
				ls[i] = n1
				if i >= t.NumFields() {
					if !errored {
						yyerror("too many values in %v", n)
						errored = true
					}
					continue
				}

				f := t.Field(i)
				s := f.Sym
				if s != nil && !types.IsExported(s.Name) && s.Pkg != localpkg {
					yyerror("implicit assignment of unexported field '%s' in %v literal", s.Name, t)
				}
				// No pushtype allowed here. Must name fields for that.
				n1 = assignconv(n1, f.Type, "field value")
				n1 = nodSym(OSTRUCTKEY, n1, f.Sym)
				n1.Xoffset = f.Offset
				ls[i] = n1
			}
			if len(ls) < t.NumFields() {
				yyerror("too few values in %v", n)
			}
		} else {
			hash := make(map[string]bool)

			// keyed list
			ls := n.List.Slice()
			for i, l := range ls {
				setlineno(l)

				if l.Op == OKEY {
					key := l.Left

					l.Op = OSTRUCTKEY
					l.Left = l.Right
					l.Right = nil

					// An OXDOT uses the Sym field to hold
					// the field to the right of the dot,
					// so s will be non-nil, but an OXDOT
					// is never a valid struct literal key.
					if key.Sym == nil || key.Op == OXDOT || key.Sym.IsBlank() {
						yyerror("invalid field name %v in struct initializer", key)
						l.Left = typecheck(l.Left, ctxExpr)
						continue
					}

					// Sym might have resolved to name in other top-level
					// package, because of import dot. Redirect to correct sym
					// before we do the lookup.
					s := key.Sym
					if s.Pkg != localpkg && types.IsExported(s.Name) {
						s1 := lookup(s.Name)
						if s1.Origpkg == s.Pkg {
							s = s1
						}
					}
					l.Sym = s
				}

				if l.Op != OSTRUCTKEY {
					if !errored {
						yyerror("mixture of field:value and value initializers")
						errored = true
					}
					ls[i] = typecheck(ls[i], ctxExpr)
					continue
				}

				f := lookdot1(nil, l.Sym, t, t.Fields(), 0)
				if f == nil {
					if ci := lookdot1(nil, l.Sym, t, t.Fields(), 2); ci != nil { // Case-insensitive lookup.
						if visible(ci.Sym) {
							yyerror("unknown field '%v' in struct literal of type %v (but does have %v)", l.Sym, t, ci.Sym)
						} else if nonexported(l.Sym) && l.Sym.Name == ci.Sym.Name { // Ensure exactness before the suggestion.
							yyerror("cannot refer to unexported field '%v' in struct literal of type %v", l.Sym, t)
						} else {
							yyerror("unknown field '%v' in struct literal of type %v", l.Sym, t)
						}
						continue
					}
					var f *types.Field
					p, _ := dotpath(l.Sym, t, &f, true)
					if p == nil || f.IsMethod() {
						yyerror("unknown field '%v' in struct literal of type %v", l.Sym, t)
						continue
					}
					// dotpath returns the parent embedded types in reverse order.
					var ep []string
					for ei := len(p) - 1; ei >= 0; ei-- {
						ep = append(ep, p[ei].field.Sym.Name)
					}
					ep = append(ep, l.Sym.Name)
					yyerror("cannot use promoted field %v in struct literal of type %v", strings.Join(ep, "."), t)
					continue
				}
				fielddup(f.Sym.Name, hash)
				l.Xoffset = f.Offset

				// No pushtype allowed here. Tried and rejected.
				l.Left = typecheck(l.Left, ctxExpr)
				l.Left = assignconv(l.Left, f.Type, "field value")
			}
		}

		n.Op = OSTRUCTLIT
		n.Right = nil
	}

	return n
}
```



##### 语句转化

```go
func anylit(n *Node, var_ *Node, init *Nodes) {
	t := n.Type
	switch n.Op {
	default:
		Fatalf("anylit: not lit, op=%v node=%v", n.Op, n)

	case ONAME:
		a := nod(OAS, var_, n)
		a = typecheck(a, ctxStmt)
		init.Append(a)

	case OPTRLIT:
		if !t.IsPtr() {
			Fatalf("anylit: not ptr")
		}

		var r *Node
		if n.Right != nil {
			// n.Right is stack temporary used as backing store.
			init.Append(nod(OAS, n.Right, nil)) // zero backing store, just in case (#18410)
			r = nod(OADDR, n.Right, nil)
			r = typecheck(r, ctxExpr)
		} else {
			r = nod(ONEW, nil, nil)
			r.SetTypecheck(1)
			r.Type = t
			r.Esc = n.Esc
		}

		r = walkexpr(r, init)
		a := nod(OAS, var_, r)

		a = typecheck(a, ctxStmt)
		init.Append(a)

		var_ = nod(ODEREF, var_, nil)
		var_ = typecheck(var_, ctxExpr|ctxAssign)
		anylit(n.Left, var_, init)

	case OSTRUCTLIT, OARRAYLIT:
		if !t.IsStruct() && !t.IsArray() {
			Fatalf("anylit: not struct/array")
		}

		if var_.isSimpleName() && n.List.Len() > 4 {
			// lay out static data
			vstat := readonlystaticname(t)

			ctxt := inInitFunction
			if n.Op == OARRAYLIT {
				ctxt = inNonInitFunction
			}
			fixedlit(ctxt, initKindStatic, n, vstat, init)

			// copy static to var
			a := nod(OAS, var_, vstat)

			a = typecheck(a, ctxStmt)
			a = walkexpr(a, init)
			init.Append(a)

			// add expressions to automatic
			fixedlit(inInitFunction, initKindDynamic, n, var_, init)
			break
		}

		var components int64
		if n.Op == OARRAYLIT {
			components = t.NumElem()
		} else {
			components = int64(t.NumFields())
		}
		// initialization of an array or struct with unspecified components (missing fields or arrays)
		if var_.isSimpleName() || int64(n.List.Len()) < components {
			a := nod(OAS, var_, nil)
			a = typecheck(a, ctxStmt)
			a = walkexpr(a, init)
			init.Append(a)
		}

		fixedlit(inInitFunction, initKindLocalCode, n, var_, init)

	case OSLICELIT:
		slicelit(inInitFunction, n, var_, init)

	case OMAPLIT:
		if !t.IsMap() {
			Fatalf("anylit: not map")
		}
		maplit(n, var_, init)
	}
}
```

- 当元素少于或等于 4

- 当元素多于 4

#### 访问和赋值

检查数组越界

```go
func typecheck1(n *Node, top int) (res *Node) {
```



```go
// failures in the comparisons for s[x], 0 <= x < y (y == len(s))
func goPanicIndex(x int, y int) {
	panicCheck1(getcallerpc(), "index out of range")
	panic(boundsError{x: int64(x), signed: true, y: y, code: boundsIndex})
}
```

### 切片

切片在编译期生成的类型只会包含切片中的元素类型：

```go
func NewSlice(elem *Type) *Type {
	if t := elem.Cache.slice; t != nil {
		if t.Elem() != elem {
			Fatalf("elem mismatch")
		}
		return t
	}

	t := New(TSLICE)
	t.Extra = Slice{Elem: elem}
	elem.Cache.slice = t
	return t
}
```

#### 数据结构

编译期的切片是 `types.Slice` 类型，运行时切片可由 `reflect.SliceHeader` 结构体表示，其中：

- `Data` 是指向数组的指针
- `Len` 是当前切片的长度
- `Cap`是当前切片的容量，即 `Data` 数组的大小

切片对数组的引用，可以在运行时修改它的长度和范围。当切片底层数组不足时会发生扩容，切片指向的数组可能会发生变化。

#### 初始化

##### 使用下标

`arr[0:3] or slice[0:3]`，编译器会将语句转为 `OpSliceMake` 操作：

```go
func newSlice() []int {
	arr := [3]int{1, 2, 3}
	slice := arr[0:1]
	return slice
}
```

使用 `GOSSAFUNC` 变量编译上述代码可以得到一系列 SSA 中间代码，其中 `slice := arr[0:1]` 语句在 “decompose builtin” 阶段对应的代码如下所示：

```shell
27 (+5) = SliceMake <[]int> v11 v14 v17

name &arr[*[3]int]: v11
name slice.ptr[*int]: v11
name slice.len[int]: v14
name slice.cap[int]: v17
```



### 哈希表



### 字符串



## 语言基础

### 函数调用



### 接口



### 反射



## 常用关键字

### for 和 range



#### 现象

循环永动机

```go
func main() {
	arr := []int{1, 2, 3}
	for _, v := range arr {
		arr = append(arr, v)
	}
	fmt.Println(arr)
}

$ go run main.go
1 2 3 1 2 3
```

在遍历切片时追加的元素不会增加循环的执行次数。

神奇的指针

```go
func main() {
	arr := []int{1, 2, 3}
	newArr := []*int{}
	for _, v := range arr {
		newArr = append(newArr, &v)
	}
	for _, v := range newArr {
		fmt.Println(*v)
	}
}

$ go run main.go
3 3 3
```

遍历清空数组

```go
func main() {
	arr := []int{1, 2, 3}
	for i, _ := range arr {
		arr[i] = 0
	}
}
```

随机遍历

```go
func main() {
	hash := map[string]int{
		"1": 1,
		"2": 2,
		"3": 3,
	}
	for k, v := range hash {
		println(k, v)
	}
}
```



#### 经典循环

Go 语言中的经典循环在编译器看来是一个 `OFOR` 类型的节点，这个节点由以下四个部分组成：

- 初始化循环的 `Ninit`
- 循环的继续条件 `Left`
- 循环体结束时执行的 `Right`
- 循环体 `NBody`

```go
for Ninit; Left; Right {
    NBody
}
```

在生成 SSA 中间代码的阶段，[`cmd/compile/internal/gc.state.stmt`](https://draveness.me/golang/tree/cmd/compile/internal/gc.state.stmt) 方法在发现传入的节点类型是 `OFOR` 时会执行以下的代码块，这段代码会将循环中的代码分成不同的块：

```go
func (s *state) stmt(n *Node) {
	switch n.Op {
	case OFOR, OFORUNTIL:
		bCond, bBody, bIncr, bEnd := ...

		b := s.endBlock()
		b.AddEdgeTo(bCond)
		s.startBlock(bCond)
		s.condBranch(n.Left, bBody, bEnd, 1)

		s.startBlock(bBody)
		s.stmtList(n.Nbody)

		b.AddEdgeTo(bIncr)
		s.startBlock(bIncr)
		s.stmt(n.Right)
		b.AddEdgeTo(bCond)
		s.startBlock(bEnd)
	}
}
```

#### 范围循环

数组和切片

对于数组和切片来说，Go 语言有三种不同的遍历方式，这三种不同的遍历方式分别对应着代码中的不同条件，它们会在 [`cmd/compile/internal/gc.walkrange`](https://draveness.me/golang/tree/cmd/compile/internal/gc.walkrange) 函数中转换成不同的控制逻辑，我们会分成几种情况分析该函数的逻辑：

1. 分析遍历数组和切片清空元素的情况；
2. 分析使用 `for range a {}` 遍历数组和切片，不关心索引和数据的情况；
3. 分析使用 `for i := range a {}` 遍历数组和切片，只关心索引的情况；
4. 分析使用 `for i, elem := range a {}` 遍历数组和切片，关心索引和数据的情况；

```go
func walkrange(n *Node) *Node {
	switch t.Etype {
	case TARRAY, TSLICE:
		if arrayClear(n, v1, v2, a) {
			return n
		}
```

Go

[`cmd/compile/internal/gc.arrayClear`](https://draveness.me/golang/tree/cmd/compile/internal/gc.arrayClear) 是一个非常有趣的优化，它会优化 Go 语言遍历数组或者切片并删除全部元素的逻辑：

```go
// 原代码
for i := range a {
	a[i] = zero
}

// 优化后
if len(a) != 0 {
	hp = &a[0]
	hn = len(a)*sizeof(elem(a))
	memclrNoHeapPointers(hp, hn)
	i = len(a) - 1
}
```

相比于依次清除数组或者切片中的数据，Go 语言会直接使用 [`runtime.memclrNoHeapPointers`](https://draveness.me/golang/tree/runtime.memclrNoHeapPointers) 或者 [`runtime.memclrHasPointers`](https://draveness.me/golang/tree/runtime.memclrHasPointers) 清除目标数组内存空间中的全部数据，并在执行完成后更新遍历数组的索引。

### select



### defer



### panic 和 recover



### make 和 new



## 并发

### context



### 同步与锁



### 定时器



### Channel



### 调度器



### 网络轮询器



### 系统监控



## 内存管理

### 内存分配器



### 垃圾收集器



### 栈内存管理



## 元编程

### 插件系统



### 代码生成



## 标准库

### JSON



### HTTP



### 数据库

